<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.4">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2018-12-02T10:40:23-05:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Luca Bozzetto</title><subtitle>Write an awesome description for your new site here. You can edit this line in _config.yml. It will appear in your document head meta (for Google search results) and in your feed.xml site description.</subtitle><entry><title type="html">Hello World!</title><link href="http://localhost:4000/hello-world/" rel="alternate" type="text/html" title="Hello World!" /><published>2018-10-15T00:30:00-04:00</published><updated>2018-10-15T00:30:00-04:00</updated><id>http://localhost:4000/hello-world</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/hello-world/">&lt;p&gt;Il titolo giusto per il primo post di questo blog. Credo.&lt;br /&gt;
Non ho al momento in programma di pubblicare articoli con costanza, diciamo che e’ una sorta di progetto a tempo perso.&lt;br /&gt;
Generalmente gli argomenti saranno relativi all’informatica che e’ la mia passione ma potrei pubblicare di tanto in tanto qualcosa di diverso e meno noioso 😛&lt;br /&gt;
Inizialmente volevo scrivere tutti i miei articoli in inglese e poi tradurli in italiano ma temo di non avere il tempo materiale per scrivere lo stesso articolo due volte in due lingue differenti quindi in base all’estro pubblichero’ in una lingua o nell’altra.&lt;br /&gt;
Per chi volesse trovare solo gli articoli in italiano basta cliccare sul tag ‘Italiano’.&lt;br /&gt;
Il tempo vola e solitamente il primo ‘Hello World’ dovrebbe richiedere poco tempo quindi vi lascio in attesa del prossimo post!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;PS: &lt;a href=&quot;http://jekyllrb.com/&quot;&gt;jekyll&lt;/a&gt; e’ davvero ‘na figata, in due secondi ti fai un blog semplice semplice!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Italiano" /><category term="Misc" /><summary type="html">Il titolo giusto per il primo post di questo blog. Credo. Non ho al momento in programma di pubblicare articoli con costanza, diciamo che e’ una sorta di progetto a tempo perso. Generalmente gli argomenti saranno relativi all’informatica che e’ la mia passione ma potrei pubblicare di tanto in tanto qualcosa di diverso e meno noioso 😛 Inizialmente volevo scrivere tutti i miei articoli in inglese e poi tradurli in italiano ma temo di non avere il tempo materiale per scrivere lo stesso articolo due volte in due lingue differenti quindi in base all’estro pubblichero’ in una lingua o nell’altra. Per chi volesse trovare solo gli articoli in italiano basta cliccare sul tag ‘Italiano’. Il tempo vola e solitamente il primo ‘Hello World’ dovrebbe richiedere poco tempo quindi vi lascio in attesa del prossimo post!</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/hello-world.png" /></entry></feed>